---
title: "Как устанавливать дополнения в GIMP"
date: "2010-08-29"
#author: Александр Прокудин
summary: "Возможности GIMP можно расширить путём установки самых разнообразных дополнений. Рассказываем, как это делается проще всего."
description: "Возможности GIMP можно расширить путём установки самых разнообразных дополнений. Рассказываем, как это делается проще всего."
---

Как и подобает серьёзному приложению, возможности GIMP можно расширить путём установки самых разнообразных дополнений. На разных сайтах, посвященных GIMP, предлагается запоминать мудрёные системные пути, в которые эти дополнения надо складывать. На самом деле всё куда как проще.

### Диалог настройки

В диалоге настройки программы, вызываемом через меню _«Правка > Параметры»_, целый раздел посвящён размещению различных дополнений:

![Диалог настройки GIMP](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/preferences.png "Диалог настройки GIMP")

Давайте внимательно посмотрим на иллюстрацию выше. Мы видим:

- название типа дополнений;
- интерфейс для управления путями к тем или иным ресурсам.

Как видите, прямо здесь вы можете посмотреть, где находится каталог, в который можно скопировать те или иные ресурсы. Вам даже не надо его запоминать, просто щёлкните по пути, и он появится в небольшой адресной строке и станет выделенным. Нажмите **Ctrl+C**, перейдите в файловый менеджер и в его адресную строку вставьте содержимое буфера обмена, а затем нажмите клавишу ввода.

Но это не самое интересное. Гораздо интереснее, что вы можете добавить свой собственный каталог, куда вам гораздо удобнее ходить. Например, общий каталог с кистями ABR, который читается и фотошопом, и гимпом.

Делается это так. Нажмите самую левую кнопку. Фокус ввода автоматически переместится в адресную строку, на случай, если вы хотите ввести путь руками. Это утомительное занятие, поэтому просто нажмите кнопку с изображением папки справа от адресной строки.

![Добавление нового пути](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/add-new-path.png "Добавление нового пути")

В ответ откроется диалог, через который можно указать папку со, скажем, кистями. В Linux он выглядит так:

![Указание папки с кистями](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/define-folders.png "Указание папки с кистями")

Подтвердите выбор нажатием кнопки **Открыть**. В списке путей появится добавленный вами путь:

![Новый путь добавлен](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/added-path-to-brushes.png "Новый путь добавлен")

Завершив указывать дополнительные каталоги, закройте диалог настройки GIMP. После этого вас предупредят о том, что программу необходимо перезапустить, чтобы внесённые изменения вступили в силу:

![Предупреждение](http://www.gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/path-update-warning.png "Предупреждение")

Вот и всё. Остаётся лишь рассмотреть некоторые особенности отдельных типов ресурсов.

### Текстуры Photoshop

Файлы текстур Adobe Photoshop поддерживаются при помощи отдельно устанавливаемого расширения [ps-pat-load](http://registry.gimp.org/node/10879). Особенность этого расширения заключается в том, что оно загружает файлы текстур только как изображения.

![Открытая текстура Photoshop](http://gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/psd-patterns.jpg "Открытая текстура Photoshop")

Как видно на иллюстрации выше, если в файле .pat несколько текстур, они будут открыты как слои одного изображения.

### Файлы .py — сценарии или расширения?

Сценарии, написанные на языке программирования Python и имеющие расширение .py, на самом деле считаются расширениями. Поэтому они помещаются в каталог с обычными скомпилированными дополнениями вроде fix-ca, их расположение указывается здесь:

![Расположение расширений](http://gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/plugin-paths.png "Расположение расширений")

Ещё одной особенностью является необходимость добавления атрибута исполняемости файлам .py. Это можно легко сделать через диалог свойств файла в любом удобном вам файловом менеджере.

![Назначение атрибута исполняемости в Nautilus](http://gimp.ru/images/articles/setup/setup-adding-addins/execute-py.png "Назначение атрибута исполняемости в Nautilus")

Кстати, на нашем сайте есть раздел [закачки](http://gimp.ru/viewpage.php?page_id=10), где вы можете найти некоторые полезные дополнения к программе.
